\section{Plan eksperymentu}
W celu przeprowadzenia eksperymentu ujednolicono format
danych oraz usunięto zbędne teksty, zawarte w plikach.
Następnie uruchomiono aplikację na dwóch urządzeniach użytych
do przeprowadzenia badania. Wyniki dla badanej metody zebrano w postaci tabeli.
W przypadkach, gdy badana platforma nie była w stanie dokonać obliczeń
(brak odpowiedzi aplikacji) pozostawiono puste miejsca.
Zmierzono ilość renderowanych klatek na sekundę oraz
czas stabilizacji grafu. W przypadku parametru FPS
wybrano najniższą wartość podczas aktualizacji
grafu, ponieważ wartość ta zmieniała się w czasie.
Czas stabilizacji został zmierzony od momentu
wywołania przez użytkownika metody przebudowującej
wyświetlaną strukturę, do jej zatrzymania.
Następnie zbadano czy graf wyświetlany w trzech wymiarach
wpływa na spadek FPS w przypadku algorytmu wykorzystującego
kartę graficzną do obliczeń sił oddziałujących pomiędzy wierzchołkami.
Do tego celu wykorzystano test Wilcoxon'a wbudowany w oprogramowanie RStudio.

\section{Eksperyment i analiza}

Wyniki przeprowadzonego eksperymentu na urządzeniu Thinkpad x250
z wykorzystaniem metody działającej na karcie graficznej przedstawiono
w tabeli \ref{x250_GPU} i w tabeli \ref{x250_CPU} dla CPU.
W przypadku pomiaru dla tego urządzenia górną granicę FPS
ustawiono na 60.
W przypadku urządzenia Y50-70 liczba klatek na sekundę nie jest ograniczona.
Spowodowane jest to błędem w sterownikach karty graficznej NVIDIA
na systemach operacyjnych bazujących na jądrze Linux. W efekcie
przedstawione wartości w tabeli \ref{y50_GPU} dla obliczeń GPU i \ref{y50_CPU} dla obliczeń CPU
lepiej obrazują różnicę pomiędzy dwiema implementacjami.

\input{thesis/rozdzial_5/survey/x250.tex}
\input{thesis/rozdzial_5/survey/y50.tex}

Wykresy przedstawione na rysunkach \ref{fig:x250_chart} i \ref{fig:y50_chart}
wyraźnie zaznaczają zwiększenie wydajności metody wizualizacji grafów
opartej na Compute Shader względem implementacji CPU.
Gęstość sieci nie wpływa znacząco na działanie algorytmu.
Najwięcej czasu obliczeniowego algorytmu zajmuje
kalkulacja repulsive force.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_5/survey/chart_fps_x250}
    \caption{Wykres różnicy FPS pomiędzy implementacją GPU a CPU względem użytych danych 
    dla urządzenia Thinkpad x250 (2d) }
    \label{fig:x250_chart}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_5/survey/chart_fps_y50}
    \caption{Wykres różnicy FPS pomiędzy implementacją GPU a CPU względem użytych danych 
    dla urządzenia Y50-70 (2d) }
    \label{fig:y50_chart}
\end{figure}

\noindent
W następnym etapie eksperymentu należało ustalić, czy obliczenia i wyświetlanie
grafu dla trzech wymiarów, wpływa na spadek wydajności w metodzie
bazującej na obliczeniach GPU. Do tego celu połączono wyniki
z dwóch urządzeń dla typu 2d i 3d, co przedstawiono w tabeli \ref{statistic_test}.
W wyniku przeprowadzenia testu Wilcoxon'a otrzymano wartość $pvalue = 0.9444$.
Wynik ten świadczy o tym, że nie ma podstaw, by stwierdzić, że dodatkowy wymiar
wpływa negatywnie na wydajność metody.

\input{thesis/rozdzial_5/survey/statistic}

\newpage
\noindent
Podczas przeprowadzania eksperymentu zaobserwowano,
że graf wygenerowany przez algorytm GPU, różni się od
tego stworzonego przez CPU. Rozbieżność ta została
przedstawiona na rysunku \ref{fig:difference_cpu}
i \ref{fig:difference_gpu} i wynika z innego rozłożenia
kalkulacji sił w algorytmie Fruchterman-Reingold.
Jest to związane z wątkami karty graficznej,
ponieważ nie można zadbać o odpowiednią kolejność
ich uruchomienia.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_5/survey/difference_cpu}
    \caption{Różnica w obrazie - CPU}
    \label{fig:difference_cpu}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_5/survey/difference_gpu}
    \caption{Różnica w obrazie - GPU}
    \label{fig:difference_gpu}
\end{figure}

W niniejszym rozdziale przedstawiono i omówiono metodę wizualizacji
danych grafowych z użyciem karty graficznej.
Algorytm Fruchterman-Reingold został podzielony na etapy,
które następnie przeniesiono na rozwiązanie Compute Shader.
W ten sposób uzyskano możliwość rozproszenia kalkulacji na
procesorach GPU, zwiększając tym samym maksymalną
ilość wyświetlanych wierzchołków i krawędzi.
Zastosowanie techniki polegającej na przesłaniu danych
i wykonywaniu bezpośrednio operacji na
pamięci karty graficznej przyczyniło się do zmniejszenia
wywołań funkcji OpenGL. W konsekwencji zminimalizowano narzut
czasu transferu danych pomiędzy CPU i GPU. Przeprowadzony Eksperyment
udowodnił, że rozwiązanie bazujące na karcie graficznej daje lepsze wyniki
pod względem wydajnościowym i możliwością wizualizacji dużych zbiorów danych.
Działające wątki GPU mają wpływ na czas stabilizacji
grafu oraz różnicę w pozycjach obiektów. Dzieje się tak, ponieważ
współrzędne elementów są aktualizowane w sposób równoległy i rozproszony
co rzutuję na kolejność wykonywanych działań algorytmu force directed.
Eksperyment wykazał również, że
wprowadzenie dodatkowej przestrzeni w procesie budowy grafu,
nie wpływa na wydajność algorytmu. Natomiast krokiem
najbardziej złożonym obliczeniowo jest etap wyliczenia
repulsive force.